## Античная культура

1. Эгейская культура или крито-микенская культура (3-2 тысячелетие до н.э.)
1. Древняя греческая культура

    а. Гомеровский период (11 - 9 вв до н.э.)
    
    б. Архаический период (8-6 вв до н.э.)
    
    в. Классический период (5-4 вв до н.э.)
    
    г. Эллинестический период (4 в - 135г. до н.э.) `изучить самостоятльно (учебник Кравченко)`
    
1. Культура Др. Рима (8-6 гг до н.э - 476 г н.э.) `изучить самостоятльно (учебник Кравченко)`

***

#### 1. Крито-микенский период

Эгейская культура -- культура находящая в древности на островах Эгейского моря и южной части материковой Греции.
Центрами эгейской культуры стали остров Крит и г. Микены на материке. Центром Крита был город Кносс. Около 1600 г. до н.э.
в Кноссе был возведён величественный дворцовый комплекс с тем самым лабиринтом, о котором мы знаем из мифов о подвигах Тесея.
В самом дворце находился тронный зал Двойного топора, примыкающие к нему другие залы, веранда, бассейн. Кносский дворец
имел систему канализации. Горячую и холодную воду. Монументальной величественной скульптуры не было. Образцами критской скульптуры
служили небольшие статуэтки из золота и слоновой кости. С конца 3его тысячелетия до н.э. жители Крита использовали керамику,
появились фаянцевые статуэтки. Наиболее известные: богиня со змеями. О причинах гибели критской культуры известно очень мало.
Очевидно, самая главная причина - глобальная экологическая катастрофа.
С середины 15 века центром данной культуры стали Микены. Поселения строились на высоких холмах, которые называли "окрополи"
Окрополи обносили крепостью. Центральным входом в крепость служили ворота. Известны "Львиные ворота Микен". В микенах найдена
маска царя Агамемнона, известного по событиям Троянской войны. Маска предназначалась для погребения, её надели на лицо умершего.
Эта маска сохранила индивидуальные черты Агамемнона. 

#### 2. Древнегреческая к-ра

а. 11-12 века до н.э. -- становление рабовладельческого строя. В этот период гибнут города, не строятся дворцы, не развивается
изобразительное искусство. До наших дней дошли развалины древних храмов. А так же вазовая роспись, в которой господствовал
геометрический стиль. Примером являются надгробные амфоры. Культурное дстижение этого времени - поэмы "Элиада" и "Одисея", которые
повествуют о событиях далекого прошлого о Троянской войне (которая была в 13 в до н.э.).

<hr/>

б. В этот период образуются города полисы. Важнейшее культурное завоевание данного периода - принятие звукобуквенного
финикийского алфавита. Греки усовершенствовали этот алфавит, добавив в него гласные буквы. Так возникла древнегреческая письменность.
В этот период появляются различны виды спортивных игр - олимпийские игры, посвещенные Зевсу (776г. до н.э.), пифийские игры были
одновременно и музыкальными и спортивными и были истмийские спортивные игры, посвещенные Посейдону.

В 6 в до н.э. появляется Античная философия - первый рубеж научного знания. Философское мышление - мышление абстрактное
мир не делится на мир богов и мир людей, он един. Появляется натурфилософия, согласно которой в основе мира единая материя.
Фалес считал первоосновой мира - воду и т.д. Греческие мыслители высказывали идеи, которые будут доказаны многие столетия спустя.
Напрммер, Пифагор первый заявил, что землся - это шар. Гераклит создал теорию о переменчивости природы задолго до Гегеля.

__Архитектура__. Основной тип архетектурного сооружения - это храм построенный по принципу периптера. Прямоугольное здание
с 4ёх сторон обнесенное колонадой, такая конструкция зрительно увеличивала площадь храма. За колоннами находилось помещение.
Без окон свет проникал только через вход и проёмы под крышей. Различались храмы по типу колонн или ордеру. Была _дорическая_ 
колонна (массивная, ничем не украшенная), _ионическая_ (заметно сужается к верху, вверху украшена завитками валютами).

__Скульптура__ небольшая. Создаются фигурки из бронзы, слоновой кости. В этот период возникают 2 типа одиночной скульптуры:

* Урос (обнаженный юноша)
* Кора (девушка в задрапированной одежде)

__Литература__. Зараждается лирика (поэзия). Известны поэты: Ивик, Анакреон, Поэтесса Сафо. Воспевается любовь, дружба, природа.

***

в. Классический период 

Происходит расцвет, а затем распад городов полисов. Наивысшего развития период достигает в эпоху правления царя Перикла. В это
время центром культурной жизни всего Древнего Рима становятся Афины. Здесь основоположник мировой истории Геродот
описывает Греко-Персидские войны и историю древнего Египта. Именно здесь создают свои великие трагедии Эсхил (Прометей прикованный)
Софокл (Эдип царь), Еврипид (Медея). При дворе Перикла работают десятки художников, скульпторов и архитекторов, среди них
известнейший скульптор/архитектор Фидий. На Афинском окрополе строится грандиозный комплекс храмовых сооружений, частично сохранившийся
до наших дней. Центр комплекса - храм посвещенный афине Парфенос (деве что-то там), храм назывался Парфенон (~ 448-447 гг до н.э.).
Парфенон - общегреческий памятник, символизирующий победу над персами, его обрамляют 46 дорических колонн. Он построен в основном
из мрамора и только крыша была из дерева. Фронтон и карнизы украшены рельефами на рельефах изображены битвы а так же шествия
юношей и девушек в честь богини Афины. Внутри находилась статуя Афины. Её высота 2 (или 12) метров. Ушло на эту статую около
300 килограммов золота. Вторая грандиозная работа Фидия - Зевс олимпийский. Одно из 7ми чудес света. Статуя Зевса находилась в храме
длинна которого 64 метра а ширина 28 метров. Фигура Зевса выполнена из дерева, золота и слоновой кости. 